{"config":{"lang":["it"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Home","text":""},{"location":"info/","title":"Colophon e licenze","text":""},{"location":"info/#colophon","title":"Colophon","text":"<p>Il sito \u00e8 stato ultimato nel 2024, utilizzando:</p> <ul> <li>Domine</li> <li>Fira Code</li> <li>GitHub</li> <li>Github Pages</li> <li>Material4MkDocs</li> <li>MkDocs</li> <li>Sublime Merge</li> <li>Sublime Text</li> </ul>"},{"location":"info/#licenze","title":"Licenze","text":"<p>Tutti i contenuti prodotti da me e direttamente pubblicati o distribuiti attraverso questo sito sono resi pubblici sotto Licenza CreativeCommons di tipo Attribution-NonCommercial-NoDerivatives 4.0 International.</p> <p>Tutti i contenuti prodotti da altri autori e pubblicati direttamente o distributi attraverso questo sito appartengono ai loro reciproci proprietari e sono resi pubblici sotto le licenze da questi scelte.</p>"},{"location":"info/#riservatezza-e-dati-personali","title":"Riservatezza e dati personali","text":"<p>La fruizione del sito non comporta alcuna profilazione, n\u00e9 viene richiesto alcun tipo di dato personale. I soli cookie impiegati servono per il conteggio delle visite.</p>"},{"location":"info/#contatti","title":"Contatti","text":"<p>GitHub | Instagram | Threads | X</p>"},{"location":"blog/2023/11/12/il-faro/","title":"Il faro","text":"<p>14 variazioni sul tema del faro, tutte create con Stable Diffusion e varie tecniche di pittura digitale.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2003/03/16/A-Carmelo-Bene/","title":"A CB","text":"<p>Quando non sai che dire e ti fa male il cuore, canticchi... 2003: Carmelo Bene \u00e8 morto da nemmeno un anno e Gioia Costa raccoglie le testimonianze degli amici (e non) in un volume che esce per i tipi di Editoria e Spettacolo. C'\u00e8 anche una mia poesiola. </p> <p>I paragrafi che seguono sono tratti dall'introduzione di Gioia al volume. </p> <p>A CB sono parole nate quando la voce di Carmelo Bene si \u00e8 spenta, nel marzo scorso. Dei suoi amici, di coloro che con lui hanno pensato le scene e le luci, le musiche e l\u2019immagine della sua arte. Molti, che gli sono stati vicini, mancano. Nel 2003, l\u2019invito della fondazione l\u2019Immemoriale a pubblicare questi testi ne ha fatti nascere di nuovi, cui si sono aggiunte, offerte dai fotografi, le immagini. A coloro che hanno dato una diversa immagine di Carmelo Bene va il nostro ringraziamento, e anche alla fondazione Romaeuropa, che ha accolto l\u2019idea di rendere sulla sua rivista un omaggio diverso a CB. Diverso perch\u00e9 la maschera pubblica tanta ombra dava alla sua limpidissima visione, alla sua lucente opera, alla sua voce struggente, a quel gusto di vivere appartato fra l\u2019edera, gli angeli di gesso del Bernini, i broccati, gli argenti, i cristalli delle sue lunghe notti.</p> <p>Carmelo Bene era turco come i tramonti sul Bosforo, senza cuore come chi lo ha maciullato. Ma era anche amorevole, fedele, generoso. E tutto questo, come ha scritto Jean-Paul Manganaro, di lui non si sa. Tutto questo \u00e8 deposto nelle parole che sceglieva, nella perfezione delle scene, nella cura dei dettagli. In quella trama di letture, di conversazioni e di ostinata ricerca che solo chi ha lavorato accanto a lui, chi lo ha visto provare, chi con lui ha cenato o chi ha avuto la fortuna di tacere quando non capiva, aspettando di capire, solo loro sanno e possono dire. Carmelo non c\u2019\u00e8 pi\u00f9. Resta la sua casa. Restano registrazioni, video, film, immagini, scritti, fotografie, trasmissioni. Restano le sue cose, i bei libri letti e annotati, le lampade con le perline, i quadri di Klossowski, i costumi, i velluti doppi. Resta la sua idea del teatro, cos\u00ec in anticipo da non essere ancora compresa. E resta ci\u00f2 che ha lasciato a ciascuno, che torna improvviso. Il fotografo Sandro Becchetti, dandomi la bella immagine di CB che \u00e8 in queste pagine, mi ha detto: \u201cSa perch\u00e9 Carmelo amava incondizionatamente le donne? Me lo disse quel giorno: Perch\u00e9 sono la cosa vivente pi\u00f9 vicina alla morte\u201d. E in Laforgue, in Gozzano, in Leopardi, in Majakowskij, in Dante, in Shakespeare, in Collodi, in Camus, in Marlowe, in De Musset, in Cervantes, in Benelli, in Pr\u00e9vost, in H\u00f6lderlin, in Stazio, in Jarry, in Kleist, in Teofilo Folengo Carmelo Bene ha sempre cercato, nella loro paura di morire, la sua ragione di vivere.</p> <p> </p> \u00abA CB\u00bb, a cura di Gioia Costa <p>Con interventi di:</p> <p>Jean-Paul Manganaro, Camille Dumouli\u00e9, Antonio Attisani, Sandro Lombardi, Romeo Castellucci, Achille Brugnini, Silvia Pasello, Mauro Contini, Doriano Fasoli, Elisabetta Sgarbi, Gaetano Giani-Luporini, Gioia Costa, Giancarlo Dotto, Michela Martini, Sonia Bergamasco, Renato Nicolini, Paolo Puppa, Piero Bellugi, Paolo Pelliccia, Tiziano Fario, Franco Cuomo, Rino Maenza, Enzo Moscato, Alfonso Santagata, Lisa Ferlazzo-Natoli, Davide Iodice, Davide Riboli, Luca Buoncristiano, Enrico Ghezzi, Maurizio Grande, Piergiorgio Giacch\u00e8.</p>"},{"location":"blog/2019/05/03/Ballar-con-me-vi-piaccia/","title":"Ballar con me vi piaccia una galoppa","text":"<p>Nel 2019, con Francesco Calcagnini e la produzione del Teatro Lirico di Cagliari, portammo in scena - insieme alla Scuola di Scenografia della Accademia di Belle Arti di Urbino, \u00abIl campanello\u00bb di Gaetano Donizetti e questo fu il mio contributo per il programma di sala.\"</p> <p>MADAMA ROSA Che! La galoppa? Oh, dolce suon! Mi sento ringiovanir! Ballar con me vi piaccia una galoppa.</p> <p>DON ANNIBALE Ohib\u00f2... Scusate... io deggio... E poi ballar non so...</p> <p>MADAMA ROSA Pretesti!... Andiam\u2026</p> <p>DON ANNIBALE (Che imbroglio!...) Ma...</p> <p>MADAMA ROSA Non ascolto... Galoppare io voglio.</p> <p>\u00abIl campanello dello speziale\u00bb \u00e8 una farsa. Tecnicamente, si definisce farsa un genere operistico molto diffuso a Venezia e Napoli, a cavallo tra la fine del XVIII e l\u2019inizio del XIX secolo. Per gli addetti ai lavori musicali, il termine indica un\u2019opera di carattere buffo, di un solo atto, a volte rappresentata insieme a dei balletti.</p> <p>Ma c\u2019\u00e8 un\u2019altra accezione di quel medesimo termine, nella lingua parlata. Treccani ci ricorda che l\u2019etimo \u00e8 farcitura, riempimento e non solo:</p> <p>farsa s. f. [dal fr. farce, der. di farcir, che \u00e8 il lat. farcire \u00abriempire\u00bb] (...) Termine che in origine (nella forma fr. farce o in una corrispondente forma lat. mediev. farsa) indic\u00f2 var\u00ee tipi di intervento popolaresco nelle cerimonie liturgiche, mediante interpolazione di testi e canti in volgare nei testi e nelle melodie della liturgia tradizionale (...) Oggi la parola (...) indica spreg. qualunque commedia, teatrale o cinematografica che, priva di valore artistico, si proponga il solo scopo di eccitare il facile riso di spettatori non raffinati (...)</p> <p>Dunque, nella lingua vissuta, farsa indica tanto lo spettacolaccio accio accio accio, quanto l\u2019irruzione del volgare nella liturgia. E in un certo senso, nel lavoro librettistico di Donizetti (ricordiamo che de \u00abIl campanello dello speziale\u00bb egli fu insieme compositore e librettista) il meccanismo buffo \u00e8 innestato proprio da una boccaccesca profanit\u00e0 de noantri che si fa beffe dei sacri vincoli. E il riso che questa, come ogni altra farsa musicale e non, evoca nello spettatore non \u00e8 il riso innocente del bambino, ma lo sghignazzo di chi sberleffa le disgrazie altrui per dimenticar le proprie. Forse non \u00e8 un caso che l\u2019autore compose l\u2019opera negli anni pi\u00f9 nefasti della propria vita quando, tra il 1835 e il 1837, perse entrambi i genitori, entrambe le figlie e la moglie V\u00edrginia.</p> <p>La verit\u00e0 (non troppo) segreta d\u2019ogni teatro che non sia tragico \u00e8 che il comico ha sempre un cuore triste, cos\u00ec come il dramma ha spesso un\u2019origine esilarante. A ben vedere, nel canovaccio c\u2019\u00e8 assai poco di cui ridere: al gi\u00e0 ricco Pistacchio non resta che il goder d\u2019accumulare altra ricchezza, dopo che la sorte ha ripagato il suo desiderio di paternit\u00e0 con una moglie che porta in dote un baule di corna, una suocera milf e un amante della moglie che dorme sotto il suo stesso tetto.</p> <p> </p> Anselmo Bucci, Autoritratto su tela antica del Padovanino <p>Se non si trattasse d\u2019una farsa, potrebbe essere un compendio dei temi trattati da Sade, Focault e Klossowski. Questo per\u00f2 ci porterebbe oltre il limitare di queste pagine... Pi\u00f9 del ridere e men che meno del domandarsi di cosa si ride, vale ascoltar la musica.</p> <p>La galoppa? Oh, dolce suon! Mi sento ringiovanir!</p> <ul> <li> <p>Il programma completo, con gli interventi critici di Rossano Baronciani e altri autori e i disegni di Francesco Calcagnini, \u00e8 scaricabile da qui.</p> </li> <li> <p>Il cast della prima e qualche foto dello spettacolo sono qui.</p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2014/08/11/barbiere-siviglia-ROF-2014/","title":"Barbiere di Siviglia [Rossini Opera Festival 2014]","text":"<p>Archivio dello spettacolo \u00abIl Barbiere di Siviglia\u00bb, realizzato per il Rossini Opera Festival (Pesaro, 2014).</p> <p></p> <p>Nel 2014 insegnavo \"Applicazioni Digitali per l'Arte\" e \"Linguaggi Multimediali\" alla Accademia di Belle Arti di Urbino e l'istituto venne contattato dal Rossini Opera Festival di Pesaro per la realizzazione di un allestimento de Il Barbiere di Siviglia a cura dei nostri studenti. Francesco Calcagnini coordin\u00f2 la realizzazione di regia e scene e io quella di tutti gli interventi multimediali in videomapping, mentre la direzione musicale fu affidata al Maestro Giacomo Sagripanti. Questi i personaggi e gli interpreti della prima:</p> <ul> <li>Il Conte d\u2019Almaviva | Juan Francisco Gatell</li> <li>Bartolo | Paolo Bordogna</li> <li>Rosina | Chiara Amar\u00f9</li> <li>Figaro | Florian Sempey</li> <li>Basilio | Alex Esposito</li> <li>Berta | Felicia Bongiovanni</li> <li>Fiorello / Ufficiale | Andrea Vincenzo Bonsignore</li> <li>Ambrogio | Alberto Pancrazi</li> <li>Coro San Carlo di Pesaro</li> <li>Maestro del Coro | Salvatore Francavilla</li> <li>Orchestra del Teatro Comunale di Bologna</li> </ul> <p>Ricordo quell'esperienza come un divertente (a volte) e faticosissimo (sempre) putiferio: il videomapping non era ancora troppo diffuso sulle scene e l'idea di lavorare con la luce su platea e ordini, oltre che in palcoscenico, ebbe molto successo, ma la sua realizzazione ci fece sudare parecchio. Fu un successo con eco internazionale; la rassegna stampa \u00e8 qui.</p> <p>Conservo le foto di questa pagina per affetto, ma archivi ben pi\u00f9 corposi si trovano sulla pagina dedicata del ROF e su quella della Scuola di Scenografia ABA Urbino.</p> <p>Nel 2016, con un nuovo cast, la mia co-regia e un allestimento leggermente diverso, lo spettacolo fu prodotto e distribuito dalla Rete Lirica delle Marche.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2019/03/01/cambiale/","title":"La cambiale di matrimonio","text":"<p>Archivio dell'omonimo spettacolo realizzato per il Rossini Opera Festival in collaborazione col Teatro Lirico di Cagliari (Pesaro/Cagliari, 2019).</p> <p></p> <p>Il Barbiere di Siviglia del 2014 and\u00f2 veramente bene e pochi anni dopo il ROF, con la co-produzione del Lirico di Cagliari, ci chiese di ripetere l'esperimento con La cambiale di matrimonio che fu un altro successo.</p> <p>Firmai la regia insieme a Francesco Calcagnini, mentre la direzione musicale fu del Maestro Alessandro Bonato e questo \u00e8 l'elenco dei personaggi e interpreti della prima:</p> <ul> <li>Tobia Mill | Nicol\u00f2 Donini</li> <li>Fanny | Claudia Muschio</li> <li>Edoardo Milfort | Anatolii Pogrebnyi</li> <li>Slook | Charles Pachon</li> <li>Norton | Sergei Morozov</li> <li>Clarina | Mariangela Marini</li> <li>Orchesta del Conservatorio Statale G. Rossini</li> </ul> <p>Anche in questo caso, conservo le foto di questa pagina per affetto, ma un archivio pi\u00f9 vasto \u00e8 disponibile sulla pagina della Scuola di Scenografia ABA Urbino.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2019/05/03/campanello/","title":"Il campanello dello speziale","text":"<p>Archivio dell'omonimo spettacolo realizzato per il Teatro Lirico di Cagliari (2019).</p> <p>La cambiale di matrimonio del 2019 fu prodotta dal Rossini Opera Festival in collaborazione con il Teatro Lirico di Cagliari e, trattandosi di un atto unico e breve, a Cagliari si opt\u00f2 per aggiungere alla serata anche Il Campanello di Gaetano Donizetti, un altro atto unico, breve e divertentissimo.</p> <p>Firmai di nuovo la regia insieme a Francesco Calcagnini, mentre la direzione musicale fu del Maestro Alvise Casellati e questo \u00e8 l'elenco dei personaggi e interpreti della prima:</p> <ul> <li>Serafina | Claudia Muschio/Federica Sardella</li> <li>Madama Rosa | Martina Serra</li> <li>Don Annibale Pistacchio | Vincenzo Taormina/Nicol\u00f2 Donini</li> <li>Enrico | Luca Micheletti/Andrea Vincenzo Bonsignore</li> <li>Spiridione | Matteo Falcier</li> <li>Orchesta e coro del Teatro Lirico di Cagliari</li> </ul> <p>Scrissi anche un breve intervento per il programma di sala che potete leggere qui.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2023/08/13/con-chet-baker/","title":"Quella sera con Chet Baker","text":"<p>Quella sera, c'ero.</p> <p>La sera che Giorgio suon\u00f2 con Chet Baker, a Pesaro, c'ero davvero.</p> <p>Niente palchi, social, adunate: Il Ca' Nova era un posticino agli inizi di via San Francesco, nella traversa di via delle Zucchette, dove in tre s'era gi\u00e0 una folla. La notizia circol\u00f2 tra amici, qualche giorno prima e fino all'ultimo ero convinto fosse uno scherzo: Chet Baker a Pesaro. Niente manifesti, niente articoli e qualcuno che chiedeva 'Chi \u00e8 Chet Baker?\". </p> <p>Ma quella sera Chet Baker era l\u00ec e Giorgio suon\u00f2 con lui. Qualcuno se lo ricorder\u00e0: Baker era molto stanco (mor\u00ec di l\u00ec a un anno o due) e dopo poco a suonare la tromba non ce la fece pi\u00f9. Si scus\u00f2 coi quattro gatti in sala, si sedette e prese il microfono nelle mani a coppa, per fare con un fil di voce quello che non poteva pi\u00f9 fare con lo strumento. Giorgio e il resto del gruppo pi\u00f9 che suonare con lui, lo avvolsero in una protettiva rete di note. Amore purissimo in forma di cool jazz.</p> <p>In quegli anni, nel locale di Giuliano, ci passarono musicisti del calibro di Chet Baker, Enrico Pierannunzi, Lee Konitz, Elmer Gill e Mc Coy Tyner. L'unico a scriverne fu Paolo Angeletti. Qualche tempo dopo, a casa di Carmelo Bene, quando sapemmo della morte di Baker, io gli raccontai del concerto di Pesaro e lui mi disse che negli anni romani di Baker si erano visti spesso e un paio di volte Baker aveva dormito (leggi: era svenuto) sul divano di casa sua.</p> <p>Ci sono ricordi che ti restano dentro senza sbiadire. Uno dei miei \u00e8 quello di quella sera. Io c'ero e se prendi a ripetere questa frase troppo spesso, significa che sei vecchio, ti chiedi dove diavolo sono finiti tutti, ma non hai voglia di risponderti. Nessuna delle foto \u00e8 mia: il primo piano di Giorgio \u00e8 su tutta la cronaca locale di oggi e le altre le ho rubate dal sito di \"Pesaro Segreta\" dove ci sono un sacco di altri scatti del Ca' Nova e di quello che ci succedeva.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2023/09/15/dark-sound/","title":"A Dark Stability Sound","text":"<p>Un breve esperimento con Stable Audio.</p> <p>Dopo aver letto questo post di Jordi Pons non ho potuto fare a meno di mettermi a giocare con Stable Audio.</p> <p>C'\u00e8 voluto un po' di tempo per scalare la coda d'attesa: sembra che ci sia mezzo mondo impegnato a far suonare i server di Stability.</p> <p>Alla fine, sono riuscito ad avere anche io i miei 45 secondi di esperimento e il risultato mi \u00e8 sembrato soddisfacente. Credo piacerebbe anche a David Lynch.</p> <p>Clic sul link per eseguire il file audio:</p> <ul> <li>\u266a A Dark Stability Sound (45 sec.)</li> </ul>"},{"location":"blog/2022/10/25/anubis-eclissi/","title":"L'eclissi","text":"<p>Un ciclo di opere ispirate al mito di Anubis, create con Stable Diffusion e varie tecniche di pittura digitale, durante l'eclissi solare del 25 ottobre 2022.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2016/10/27/Flauto-Magico/","title":"Fate Luce!","text":"<p>Nel 2016 avrei dovuto firmare con Francesco Calcagnini la regia de \u00abIl Flauto Magico\u00bb, ma le cose non andarono come previsto a causa di un incidente che mi costrinse a letto per pi\u00f9 di sei mesi. Minima consolazione: questo scritto fu pubblicato sul programma di sala.</p> <p>Grazie alla potenza della musica camminiamo lieti attraverso l\u2019oscura notte della morte.</p> <p>Il 29 settembre 1791, Wolfgang Amadeus Mozart annot\u00f2 su uno dei propri registri il raggiunto compimento di Zauberl\u00f6te (Flauto Magico), opera in due atti su libretto di Emanuel Schikaneder. Il giorno seguente ebbe luogo la prima rappresentazione assoluta al Theater auf der Wieden di Vienna, di propriet\u00e0 di Schikaneder stesso che interpret\u00f2 anche il ruolo di Papageno con la direzione musicale del compositore.</p> <p>Non sappiamo molto dell\u2019allestimento scenico che presumiamo realizzato dagli stessi Schikaneder e Mozart, probabilmente insieme al professore di mineralogia Carl Ludwig Giesecke, assoldato per l\u2019occasione come direttore di scena. Sono note invece, le fortune cui il lavoro and\u00f2 incontro sin dalle sue prime repliche. Mozart mor\u00ec il 5 dicembre 1791. Nel novembre del 1792 l\u2019opera aveva gi\u00e0 superato la soglia delle cento rappresentazioni e divenne rapidamente una delle composizioni pi\u00f9 celebri \u2013 se non la pi\u00f9 celebre in assoluto \u2013 in Austria e Germania. Pochi anni pi\u00f9 tardi se ne interess\u00f2 persino Goethe che giunse a ipotizzare la stesura di un nuovo libretto per una possibile continuazione.</p> <p>Il successo iniziato duecentoventicinque anni fa non accenna a diminuire: negli ultimi vent\u2019anni Zauberl\u00f6te \u00e8 stata costantemente tra le cinque opere pi\u00f9 rappresentate al mondo. Tanta popolarit\u00e0 appare quasi inspiegabile ad una prima lettura della sinossi. Due giovani \u2013 innamoratisi per procura l\u2019uno dell\u2019altra - sono chiamati ad affrontare una serie di prove iniziatiche prima di potersi congiungere. Ancora ignorano che la prima vera prova \u00e8 il giungere alle prove. Per questo si rincorreranno attraverso paesaggi esotici ed atmosfere fantastiche, incrociando i loro destini con quelli di un grande Serpente, un Uomo-Uccello, tre Dame, una Regina della Notte, un Sacerdote Mago, tre Piccoli Geni, un Servo Malvagio ed una Giovane Vecchia.</p> <p>Le avventure e le disavventure dei corpi e degli spiriti dei due protagonisti creano una trama talmente fitta e complessa che allo spettatore conviene ripudiare il prima possibile l\u2019ordito della logica. Il Duplice la fa da padrone e Bene e Male si ribaltano senza tregua l\u2019uno sull\u2019altro, in un complicato amplesso camuffato da lezione morale di stampo illuminista.</p> <p>Ma la fragilit\u00e0 del costrutto narrativo dona all\u2019opera la leggerezza richiesta dalle ali della composizione musicale. Se fosse architettura, Zauberl\u00f6te potrebbe essere quel bislacco Collegium Fraternitatis raffigurato da Teophilus Schweighardt Constantiens nel 1618 e celebrato qualche secolo pi\u00f9 tardi da Hayao Miyazaki ne Il Castello errante di Howl: uno scombiccherato edificio ineluttabilmente condannato al crollo da incontrovertibili leggi fisiche che per\u00f2\u2026 vola.</p> <p> </p> Teophilus Schweighardt Constantiens, Collegium Fraternitatis <p>Nel lavoro di Mozart e Schikaneder confluiscono principi illuministici, morale massonica, sapienze alchemiche, fascino esotico di un Egitto di fantasia, tradizione popolaresca e gusto per la fiaba. Qualsiasi lettura prediliga uno di questi aspetti sugli altri o comunque abdichi al tentativo - sempre impossibile - di testimoniarli tutti insieme, non potr\u00e0 che restituire il profilo piatto di un solido complesso.</p> <p>Un cilindro visto dall\u2019alto \u00e8 un cerchio, una piramide vista dall\u2019alto \u00e8 un quadrato con un punto all\u2019incrocio delle diagonali. N\u00e9 il cilindro, n\u00e9 la piramide possono essere colti dall\u2019occhio nella loro interezza, ma se li facciamo ruotare o siamo noi a percorrerne il perimetro, comprendiamo subito che le facce di cui si compongono sono assai pi\u00f9 d'una.</p> <p>Le fughe prospettiche dei tanti ambienti di questo strambo ediicio che \u00e8 Zauberl\u00f6te non obbediscono ad alcuna geometria euclidea. Le loro regole ricordano piuttosto quelle di incomprensibili principi quantistici che ipotizzano l\u2019occorrenza contemporanea di molti universi e dimensioni nel medesimo istante. E questa contemporanea occorrenza di molteplici signicanti protegge e favorisce la fuga continua di ogni significato. Mai come in Zauberl\u00f6te il signicato \u00e8 un sasso in bocca al significante.</p> <p>Scorrendo le tavole realizzate dagli studenti della Scuola di Scenografia della Accademia di Belle Arti di Urbino per l\u2019allestimento prodotto dalla Rete Lirica delle Marche non si attraversano i quadri e le scene che di norma scandiscono lo sviluppo di una azione teatrale. Si assiste piuttosto alla declinazione potenzialmente infinita di un ambiente indefinito, ideato per accogliere tanto una fiaba per bambini, quanto un tempio massonico o le proiezioni dei primi turbamenti di una inattesa et\u00e0 puberale. ZuHilfe! ZuHilfe!</p> <p>Tutto pu\u00f2 davvero essere qui e ora: scienza, magia, religione, morale, filosofia, leggi di Natura, dell\u2019Uomo e di Dio. Queste scene sono concepite come dispositivo al tempo stesso generatore e contenitore di hic et nunc. Vale a dire: Teatro. Le loro luci e le loro oscurit\u00e0 rispecchiano tutte le contraddizioni di due autori che, non appena accese le fiaccole dei Lumi, paiono rimpiangere un po' la penombra simbolico-esoterica di cui necessita ogni la vita di ogni Spirito.</p> <p>L'opera fu prodotta dalla Rete Lirica delle Marche e and\u00f2 in scena con la direzione di Gaetano D\u2019Espinosa, la regia di Francesco Calcagnini e scene e costumi ideati e progettati dalla Scuola di Scenografia della Accademia di Belle Arti di Urbino. Dopo il debutto al Teatro dell'Aquila di Fermo, lo spettacolo fu portato al Teatro della Fortuna di Fano e al Ventidio Basso di Ascoli.</p>"},{"location":"blog/2014/01/01/giasone-cenerentola/","title":"Da Giasone a Cenerentola","text":"<p>Un breve saggio, pubblicato in appendice al volume di Marco Rocchi \u00abRinato nella pietra, Psicologia e antropologia della iniziazione massonica\u00bb, edito da Tipheret nel 2014.</p> <ul> <li> <p>Un lavoro nato in forma di tavola di loggia che \u2014 grazie alla cortesia dell'amico Marco Rocchi che l'ha ritenuto abbastanza buono da includerlo nel suo ottimo volume sulla iniziazione massonica \u2014 \u00e8 stato il mio primo scritto di natura libero-muratoria ad arrivare alle stampe.   Potete leggerlo con un clic qui oppure sul mio account di Academia.edu.   Il volume di Marco, edito per i tipi di Tipheret (ISBN-10: 8864961712), \u00e8 disponibile via Amazon.</p> </li> <li> <p> </p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2018/05/09/Gran-Varieta-del-Nulla/","title":"Gran Variet\u00e0 del Nulla","text":"<p>Il 9 maggio del 2018, in occasione dei quarant'anni dalla scomparsa di Aldo Moro, and\u00f2 in scena al Teatro Rossini di Pesaro uno spettacolo realizzato da ABA Urbino scritto da me, Francesco Calcagnini (con cui curammo anche l'allestimento) e Rossano Baronciani. Il testo che segue fu il mio contributo per il programma di sala.</p> <p> </p> Impreparati, foto di scena <p>Le BR... Sono state le BR... No, le BR no. Non avevano i mezzi, l\u2019addestramento... gli americani piuttosto... i servizi segreti... Sono stati i russi, gli israeliani... Andreotti, Kissinger, Cossiga... \u00c8 stata la Mafia... il Vaticano... Pover\u2019uomo... \u00c8 Stato, ad libitum.</p> <p>Di anni ne son passati quaranta e le parole di cui si compone lo gnommero di quel brutto affare che fu l\u2019assassinio di Aldo Moro e degli uomini della sua scorta non smettono di torcersi tra il luogo comune e il non luogo a procedere. Popolano un infinito numero di pagine redatte da radio, stampa, televisione, ciclostili parrocchiali e proletari, vignettisti satirici, medium spiritisti, commissioni parlamentari, rapporti riservati, nette smentite e doverose rettifiche: il copione colossale di una delle pi\u00f9 formidabili (nell\u2019etimo: assai temibile, spaventosa) rappresentazioni di Stato mai allestite in Italia. Quarant\u2019anni e di sicuro sappiamo solo i nomi dei morti.</p> <p>Tutto il resto \u00e8 un immenso flusso di immagini, parole e suoni che inscena lo spettacolo sociale della contemporaneit\u00e0: la realt\u00e0 sorge dallo spettacolo e solo lo spettacolo \u00e8 il reale. Viso emaciato, camicia aperta, corpo raggomitolato non sono pi\u00f9\u00f9 immagini di un dirigente democristiano favorevole al compromesso storico e al patto segreto tra Italia e Fronte Popolare per la Liberazione della Palestina, rapito e ucciso da compagni che sbagliano. Glorificate nello Spettacolo di Stato diventano icone del sacrificio. Agnello di Stato o capro espiatorio, i peccati del mondo restano dove sono. Nel mondo falsamente rovesciato, il vero non \u00e8 altro che un momento del falso. La catarsi che dovrebbe compiere il tragico finisce con l\u2019inzaccherarsi nella farsa di chi vuol procedere per Gradoli. Una commedia degli equivoci all\u2019antica italiana, gran sarabanda d\u2019esecutori, trame e mandanti.</p> <p>Una ridda di voci separate dai corpi d\u2019una pantomima...</p> <p>pantomima (pop. pantomina) s. f. [dal fr. pantomime (s. f.), diversificatosi nel genere da pantomime (s. m.) pantomimo, che dal lat. pantomimus]. -1. Rappresentazione scenica muta (...) 2. In senso fig., (...) esibizione falsa, teatrale, con la quale si vuole convincere, impietosire o commuovere, simulando una situazione non vera o sentimenti non provati: smettila con questa p., la tua \u00e8 tutta una finzione!</p> <ul> <li>Vocabolario Treccani</li> </ul> <p>La Storia \u00e8 Spettacolo della Storia. Lo Stato \u00e8 Spettacolo di Stato. Lo Spettacolo intrattiene, informa, interpreta, rappresenta, governa e culla. Per chi fatica a prender sonno rimane un luogo dove non s\u2019intrattiene, non s\u2019informa, non s\u2019interpreta, non si rappresenta e non si governa: il Teatro (che per fortuna, allo Stato interessa pochissimo).</p> <p>A quarant\u2019anni dalla morte di Aldo Moro e degli uomini della sua scorta, la Scuola di Scenografia dell\u2019Accademia di Belle Arti di Urbino elabora la propria inquietudine sul gran variet\u00e0 che si sovrappone all\u2019inconoscibile realt\u00e0 di questa tragedia.</p> <ul> <li>Il testo completo dello spettacolo \u00e8 scaricabile da qui.</li> <li>Il programma completo della serata \u00e8 scaricabile da qui.</li> <li>Qualche foto di scena \u00e8 disponibile qui.</li> </ul>"},{"location":"blog/2018/05/09/spettacolo-impreparati/","title":"Impreparati (titolo provvisorio)","text":"<p>Archivio dello spettacolo \"Impreparati (titolo provvisorio)\" realizzato in occasione del quarantennale della morte di Aldo Moro (Pesaro, 2018).</p> <p>Il 9 maggio del 2018, in occasione dei quarant'anni dalla scomparsa di Aldo Moro, \u00e8 andato in scena al Teatro Rossini di Pesaro uno spettacolo realizzato dalla Scuola di Scenografia della Accademia di Belle Arti di Urbino, con la co-produzione di AMAT Marche per la rassegna TeatrOltre.</p> <p>Il testo, molto liberamente tratto da \u00abL'affaire Moro\u00bb di Leonardo Sciascia, lo scrissi insieme a Francesco Calcagnini (con cui curai anche l'allestimento) e Rossano Baronciani.</p> <p>Sia il testo completo che il programma di sala sono scaricabili qui. </p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/1997/06/15/Biennale-di-Venezia-1997/","title":"Katakripsi [Biennale di Venezia 1997]","text":"<p>Nel 1997 realizzai, insieme a Leonardo Sonnoli, una installazione multimediale al Padiglione di Grecia della Biennale di Venezia, per conto dell\u2019artista Dimitri Alithinos. </p> <p>Dimitri Alithinos aveva fatto scavare una fossa sotto il padiglione, in cui erano state poi alloggiate diverse grandi vasche riempite di un materiale metallico simile all\u2019oro liquido. Alla fine della Biennale, il pavimento \u00e8 stato ricostruito, ma l\u2019opera non \u00e8 stata spostata (almeno da quello che so) e questo ne fa l\u2019unica installazione permenente della Biennale.</p> <p> </p> Katakripsi di Dimitri Alithinos <p>Alithinos, prima del 1997, aveva creato altre 71 opere in diversi paesi del mondo, che erano state ugualmente celate.</p> <p>L\u2019installazione multimediale creata da me e Sonnoli permetteva agli spettatori di fruire delle opere precedenti attraverso una particolare interfaccia, studiata per non infrangere quella segretezza del nascondimento che delle opere era parte integrante.</p> <p>Costruimmo tutto con mTropolis, un software di composizione multimediale che allora era in grande anticipo sui tempi ma che oggi non \u00e8 pi\u00f9 supportato e quindi non me ne rimane alcuna immagine. Anche se non ho ancora perso tutte le speranze di riuscire, un giorno, a disassemblare uno dei CD-Rom che mi \u00e8 rimasto.</p>"},{"location":"blog/2024/02/17/lame-mute/","title":"Lame Mute","text":"<p>Un \"Capriccio Allegorico\" sugli Arcani Maggiori, realizzato con Gemini Ultra, Dall-E 3, Stable Diffusion, Affinity Photo e G'MIC.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2021/08/29/tempeste/","title":"La tempesta","text":"<p>Nove marine, tutte create nel 2021 con Stable Diffusion e varie tecniche di pittura digitale.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2004/09/12/Mal-de-Fiori/","title":"Il Mal de' Fiori e i friggitelli","text":"<p>Il 12 settembre 2004 tenni un concerto con Fernando Grillo presso la Sala Pietro da Cortona del Palazzo dei Conservatori, al Campidoglio di Roma. L'evento inaugurava la terza edizione del Festival Esplorazioni, creato e diretto da Gioia Costa ed era dedicato alla memoria di Carmelo Bene, cui eravamo tutti e tre legatissimi.</p> <p> </p> Davide Riboli e Fernando Grillo,foto di Tommaso Le Pera (Roma, 2004) <p>Lessi diverse liriche tratte dall'ultimo libro che Carmelo aveva dato alle stampe nel 2000 e che aveva vinto il Premio Montale. Con Fernando s'era deciso di non fare prove, ma di improvvisare liberamente e la serata fu indimenticabile. </p> <p>Dopo quell'esperienza e la scoperta del comune interesse verso l'Alchimia diventammo molto amici e per qualche tempo progettammo di affrontare insieme un'esecuzione della Atalanta Fugiens. La sua perdita, dopo quelle di Maurizio Grande e Carmelo Bene, \u00e8 stata un grande dolore.</p> <p>Sempre nel 2004, preparai alla lettura di quelle stesse liriche Isa Danieli. Non avevamo mai avuto occasione di conoscerci prima e fu un'esperienza molto bella. Ci mise in contatto Rodolfo Di Giammarco e and\u00f2 a finire che pi\u00f9 che provare si passava il tempo a raccontarci storie su Carmelo Bene ed Eduardo De Filippo. Poi si metteva a cucinare, perch\u00e9 ci teneva moltissimo ad essere lei a preparare la cena, e preparava spesso i friggitelli, sapendo quanto mi piacevano. Erano buonissimi e li mangiavamo sul suo terrazzo che aveva una magnifica vista su Napoli, chiacchierando tanto di nulla.</p>"},{"location":"blog/2021/11/26/marasma/","title":"Marasma","text":"<p>Nel 2021 ho avuto il piacere di collaborare con Monica Miniucchi al suo spettacolo di danza contemporanea \"Marasma\".</p> <p>Non avevo mai lavorato a uno spettacolo di danza, il che \u00e8 abbastanza curioso, se si considera che con Monica siamo amici da tanti di quegli anni che non \u00e8 pi\u00f9 il caso di contarli. Monica mi ha chiesto di preparare parte della colonna sonora del suo spettacolo e di supervisionare la produzione dei video creati da Lorenza Di Gioia ed Emanuele Rebecchini. </p> <p> </p> Marasma, manifesto 2021 <p>\"Daffodil Green\" \u00e8 un drone che abbiamo usato in molti diversi momenti del lavoro, concepito in modo da poter essere lanciato in fade-in e chiuso in fade-out in qualsiasi momento del suo sviluppo. Questo ha offerto un'esperienza d'ascolto leggermente diversa per ogni ritorno del brano.</p> <p>\"Les Faux Souvenirs\" e \"Whisper Sync\" sono due composizioni realizzate con voci ASMR (Autonomous Sensory Meridian Response), progettate per sfruttare al meglio l'importante riverbero naturale della Chiesa della Maddalena di Pesaro  che \u00e8 il teatro che ha ospitato la prima.</p> <p>\"Shika No Ky\u014dfu\" \u00e8 il pezzo pi\u00f9 complesso, realizzato seguendo (vagamente) alcuni canoni della musica giapponese.</p> <p>Tutte le foto di scena sono di Plinio Marsan (Pesaro, 2021/11/26).</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2002/05/15/Medea-Quirino-Principe-Davide-Riboli/","title":"E Medea? [di Quirino Principe]","text":"<p>Nel 2002 scrissi e allestii, insieme a Marco Facondini e Lucia Ferrati, una \u00abMedea\u00bb per il cui programma di sala Quirino Principe mi regal\u00f2 questo testo.</p> <p>E Medea?</p> <p>Il gesto che la fissa in eterno e fa di lei un archetipo fra i supremi trasmessi in eredit\u00e0 dal mythos dovrebbe essere, secondo la tradizione pi\u00f9 antica avvalorata da Euripide, l\u2019uccisione dei figli. Aggiungiamo: l\u2019uccisione per vendetta.</p> <p>Questa \u00e8 la sua unicit\u00e0 archetipica, ch\u00e9 altrimenti l\u2019infanticidio sarebbe un topos diffuso nei miti ellenici. Atamante re di Tebe (lo ricorda anche Dante in Inferno XXX, 1-12), colto da follia, uccide orrendamente il figlioletto Learco; sua moglie Ino, disperata, si uccide annegandosi con l\u2019altro figlio Melicerta. Ma \u00e8 insania, appunto, non lucida vendetta. Che l\u2019eccidio dei bimbi sia il gesto individualizzante di Medea \u00e8 implicito nei frammenti di Ennio, presumibilmente nella tragedia perduta di Ovidio, molto pi\u00f9 tardi in Pierre Corneille, in Giovanni Battista Niccolini, in Franz Grillparzer, nell\u2019opera di Luigi Cherubini.</p> <p>Dal momento che siamo scivolati entro l\u2019ambito del teatro musicale e del lascito operistico, avvertiamo un riflesso vivido di quel topos, l\u2019infanticidio, nel dramma Norma ou L\u2019infanticide di Alexandre Soumet, fonte del libretto di Felice Romani per l\u2019opera omonima di Vincenzo Bellini e da quel libretto, dove l\u2019infanticidio non ha luogo, molto diverso.</p> <p>Ma l\u2019altro tema, che diventa primario, \u00e8 disegnato da Seneca nella sua Medea, e i due versi finali, citati in exergo, gli danno una densit\u00e0 inaudita. Nello scrittore ispano-latino, non l\u2019infanticidio \u00e8 l\u2019entelechia poetica di Medea, bens\u00ec la natura di d\u00e8mone infernale che nella spaventosa creatura femminile (ma \u00e8 davvero un essere \u00abcreato\u00bb?) riemerge alla fine dopo le mentite spoglie di donna passionalmente innamorata. La riemersione svela un\u2019altra lontana affinit\u00e0: quella con la \u00abNixe\u00bb, l\u2019ondina, la \u00abrusalka\u00bb, la sirenetta, esseri dalla femminilit\u00e0 subacquea e comunque entit\u00e0 del profondo (cos\u00ec come Poseidone \u00e8 strettissimamente affine a Hades/Plutone), di nuovo abissali dopo un disperato tentativo di appartenere al mondo terrestre e all\u2019amore per la virilit\u00e0 di carne e sangue. La natura infernale dell\u2019archetipo-Medea si associa, nel dramma del filosofo poeta, a un\u2019idea forte: che non esistano gli d\u00e8i, come grida disperatamente Gi\u00e0sone, e che alla proclamazione di ateismo si connetta la persuasione che il mondo sia dominato dall\u2019inferno, non dal cielo.</p> <p>Tutto questo d\u00e0 a Medea di Seneca un posto privilegiato nella tradizione teatrale e letteraria, e soprattutto nel sistema di relazioni mentali che la cultura moderna ha con il mythos. I versi finali di \u00abquella\u00bb Medea sono un modello ermeneutico di un complesso sistema mentale, un autentico universo-microcosmo. Possiamo indicare le linee su cui si dovrebbe indirizzare un\u2019analisi: ne verrebbe, pi\u00f9 che un libro, un\u2019enciclopedia del male di vivere ispirata dal disagio della civilt\u00e0.</p> <p>Abbiamo detto \u00abpossiamo indicare\u00bb, anche se la drammaturgia ideata e attivata da Davide Riboli rende superfluo, grazie alla propria evidenza, quel \u00abpossiamo\u00bb. Prima, per\u00f2, paghiamo un tributo d\u2019obbligo: celebriamo la liturgia dei nomi e degli etimi onomastici, irrinunciabile quando si parli di mitopoiesi antica o moderna. Si \u00e8 parlato di consanguineit\u00e0 secondo gradi di discendenza o di ascendenza (per esempio, Euripide-Seneca-Corneille-Grilparzer-Soumet, o, in altri termini. Medea-Norma). Parliamo anche di parentela secondo collateralit\u00e0: Medea \u00e8 sorella di Ino (l\u2019abbiamo notato) e di Arianna. Tra Medea e Arianna il legame di sangue poetico e archetipico \u00e8 costituito da due altri topoi: - la giovane donna figlia di re che, contro i suoi, aiuta l\u2019altro, lo straniero di cui \u00e8 innamorata, e per aiutarlo danneggia la propria terra cui l\u2019amato e seduttore sottrae qualcosa (la funzione \u00abaiutante\u00bb \u00e8 fra le principali elencate da Vladimir Jakovlevi\u010d Propp nella sua Morfologia della fiaba (Morfologija skazki). - la donna che sacrifica tutto all\u2019amato straniero, anzi, all\u2019amato \u00abnemico\u00bb, e tuttavia (o forse proprio per questo\u2026?) \u00e8 da lui crudelmente abbandonata e tradita.</p> <p> </p> Renato Bertini, Ritratto di Lucia Ferrati <p>A parte queste affinit\u00e0, tutto il resto contrappone le due symbolische Formen. Arianna, in dialetto attico \u00abAriadne\u00bb, \u00e8 figlia di Minosse re di Creta, ed \u00e8 fanciulla dalla bellezza candida e fresca; il suo nome deriva da ari-hagne, che nell\u2019idioma greco cos\u00ec com\u2019era parlato dai cretesi significava \u00abpura al sommo grado\u00bb.</p> <p>Medea, figlia di Eete re di Ea, \u00e8 maliarda dal fascino malvagio, secondo la maggior parte delle narrazioni mitiche; impone la propria ferrea volont\u00e0 al debole fratello Absirto e al padre cupo e tessitore di insidie. La radice del suo nome \u00e8 probabilmente m\u00eados, \u00abconsiglio\u00bb, \u00abprogetto\u00bb, \u00abastuzia\u00bb, da cui il verbo m\u00e9domai, \u00abdelibero\u00bb, \u00abdecido\u00bb, ma anche \u00abescogito\u00bb, \u00abtramo\u00bb. Crediamo, per\u00f2, che il nome abbia qualche consanguineit\u00e0 etimologica con m\u00eatis, celeberrimo sostantivo che significa \u00abscaltrezza\u00bb, \u00absaggezza\u00bb, persino \u00abgenialit\u00e0\u00bb, ma anche (\u00e8 un po\u2019 azzardato, ma non impossibile) con med\u00e9is, \u00abnessuno\u00bb: in tal caso, esisterebbe una palese relazione con oud\u00e9is, Odysseus. Nella dualit\u00e0 Arianna-Medea si riprodurrebbe al femminile la contrapposizione Achille-Odisseo, forma-evento. Ancora: Arianna aiuta Teseo con il filo, embrionale espediente tecnico e messo di comunicazione, ma anche artificio di magia bianca. Medea, esperta in conoscenze occulte, aiuta Gi\u00e0sone con la sua magia nera. L\u2019opposizione bianco-nero ritorner\u00e0 nella scacchiera di Omar Khayy\u0101m, alternanza di bianchi giorni e nere notti ossia del tempo infinito, come scrive Jorge Luis Borges, commentando Omar, nella poesia Ajedrez.</p> <p>Sedotta e abbandonata, Arianna \u00e8 donna dal destino terrestre e \u00abnaturale\u00bb, vittima dell\u2019ennesimo e sciagurato archetipo radicato nella tradizione d\u2019Occidente non meno che in quelle orientali: il maschilismo, la concezione della societ\u00e0 secondo il dominio assoluto del maschio. Medea rovescia il rapporto: nei versi finali del dramma di Seneca, \u00e8 lei che impone la propria volont\u00e0 con la violenza, mentre Gi\u00e0sone leva il suo lamento querulo e femmineo. Eppure, il destino di Medea, quasi dissotterrandosi e spezzando la crosta della superfice terrestre, si \u00e8 andato rivelando orribilmente quotidiano, archetipo di vicende che la pi\u00f9 sciatta cronaca tutti i giorni cucina: infanticidio per vendetta, squallore del tradimento sessuale, divorzio dalla sposa attempata e sformata dalle maternit\u00e0 per inseguire il miraggio di una carne pi\u00f9 giovane. Di acremente moderno \u00e8 anche una poetica da film dell\u2019orrore: Glauce, figlia di Creonte re di Corinto e nuova giovanissima sposa di Gi\u00e0sone, \u00e8 bruciata viva e liquefatta dall\u2019ardore micidiale di una veste donata da Medea, fintamente rassegnata. La narrazione \u00aba distanza\u00bb (soltanto Seneca, nel mondo antico, propone l\u2019orrore direttamente sulla scena, anche se si dice che le sue tragedie furono scritte per essere lette, non rappresentate) che interviene nel dramma di Euripide \u00e8 raccapricciante, degna del grand-guignol o di Roger Corman (o di Dario Argento). La storia di Medea, Gi\u00e0sone e Glauce \u00e8 un meccanismo affidato al logos mitopoietico al fine di rappresentare il cosmo: beninteso, il macrocosmo. Forse la natura infernale di Medea \u00e8 prefigurata sin dall\u2019origine dell\u2019archetipo. L\u2019orrore, come Nietzsche intu\u00ec nelle prime pagine di Geburt der Trag\u00f6die, \u00e8 connaturato nei miti ellenici, la cui solarit\u00e0 e frontalit\u00e0 si frantumano al primo esame non superficiale. Quei miti, soffocati dalle menzogne delle religioni monoteistiche e moralistiche, sono in realt\u00e0 indistruttibili: ci insegnano che tutto \u00e8 infernale, dal momento che il destino di tutto l\u2019esistente non pu\u00f2 essere se non l\u2019inferno.</p> <p>Quirino Principe, maggio 2002</p>"},{"location":"blog/2002/05/15/medea/","title":"Medea","text":"<p>Ho iniziato a lavorare su Medea nel 1990, su suggerimento di Anne Laure Poulain che avevo incontrato lavorando con Carmelo Bene alla Biennale di Venezia (Teatro), ma non sono riuscito a raggiungere la versione definitiva fino al 2002.</p> <p>Il testo si compone quasi completamente delle Argonautiche di Apollonio Rodio e della Medea di Seneca, che ho sempre preferito a quella di Euripide; la parte finale \u00e8 tratta da una poesie di Carmelo Bene pubblicata nella raccolta Mal de' Fiori.</p> <p>Questo non ha comunque comportato grandi cambiamenti al soggetto originale: Medea, creatura selvaggia e antica, assai pi\u00f9 divina che umana, segue Giasone per amore, dimenticando le proprie origini e abbandonando la propria terra. Il dolore per il successivo tradimento di Giasone la riporter\u00e0 alla sua natura originaria, di cui la terribile vendetta \u00e8 solo un'epifania.</p> <p>Quando chiesi a Marco Facondini di renderizzare i vocali di tutti i personaggi, comprese quelle maschili, a partire dalle formanti della voce di Lucia Ferrati non mi nascose la sua perplessit\u00e0.</p> <p>In quel periodo il mondo dell'audio digitale aveva fatto grandi progressi, ma non aveva certo raggiunto le possibilit\u00e0 espressive di cui disponiamo oggi. Ma Marco amava le sfide e in un paio di mesi elaborammo un metodo per distillare dalla voce di Lucia un Giasone perfetto. Non avendo la forza tecnologica di moltiplicare il risultato ottenuto per tutti i personaggi, ridussi il testo alle parti dei soli Giasone e Medea. Lucia Ferrati ne dette un'interpretazione magistrale che potete ascoltare nella registrazione qui sotto (meglio se in cuffia).</p> <ul> <li>Medea Remastered - ascoltabile solo su YouTube a causa di restrizioni dovute ai diritti d'autore relativi ad alcuni dei brani musicali che abbiamo impiegato.</li> </ul> <p>I passi di Giasone e i suoni d'acqua e metallo in cui si dissolve la voce di Medea sono stati ottenuti dai campioni audio che avevamo realizzato in Biennale con Carmelo Bene, giocando con i primi campionatori di cui potemmo disporre.</p> <p>Il debutto avvenne a Cortona nel 2002, al Teatro \"Capannone\", grazie alla produzione di Machine de Th\u00e9\u00e2tre, che in quegli anni era sia compagnia teatrale che forza produttiva, composta da Mira e Marco Andriolo e Galatea Ranzi.</p> <p>Il programma di sala conteneva un testo introduttivo di Quirino Principe, cui sar\u00f2 per sempre grato per la cortesia e la generosit\u00e0, che potete leggere con un clic qui.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2022/06/07/Mito-di-Arianna/","title":"Mito di Arianna","text":"<p>Un ciclo di opere ispirate al mito di Arianna, tutte create tra il 2022 e il 2023 con Stable Diffusion e varie tecniche di pittura digitale.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2023/10/14/golem-monnalisa/","title":"Il Golem e Monna Lisa","text":"<p>Ho ripescato questo post dalla mia agenda del 2023 come ricordo della partenza d'una giostra che per il momento non accenna a fermarsi.</p> <p>Sabato scorso, a Fermignano, io e Rossano Baronciani abbiamo chiacchierato di fronte ad un centinaio di persone di Intelligenze Artificiali e Arte.</p> <p>Ci aveva invitati Silvano Bacciardi, all'interno del Sottotraccia Festival che organizza con la Fondazione Ex Lanificio Carotti.</p> <p>\u00c8 stato molto bello, con tanti amici in platea (tra cui alcuni che non vedevo da decenni!). Peccato non essere riusciti a incontrarci con Gianluigi Toccafondo. Tutte le sale erano piene di suoi lavori perch\u00e9 aveva tenuto un workshop la settimana prima, ma non siamo riusciti a incrociarci e ormai sono anni che non ci incontriamo pi\u00f9.</p> <p>A Fermignano torneremo comunque presto (speriamo...).</p> <p>Nota a me stesso: il quadro con la sedia vuota si intitola \"Il pescatore\" ed \u00e8 stato generato durante la conferenza. Appena arrivati, con V. abbiamo visto dalla finestra un pescatore, vicino a delle anatre.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/1988/02/09/non-adornata-teatro/","title":"Non Adornata","text":"<p>Questo lavoro ha uno strano destino e un ancor pi\u00f9 strano modo di continuare ad entrare e uscire dalla mia vita.</p> <p>Lo scrissi verso la fine del 1987 e il 9 febbraio 1988 \u00e8 andato in scena a Pesaro, con la mia regia, l'interpretazione di Mira Andriolo e le musiche e le elaborazioni elettroniche di Marco Facondini (1956-2021).</p> <p>Dopo il debutto a Pesaro, lo spettacolo arriv\u00f2 a Roma dove, grazie a Marina Polla De Luca e alla produzione di Carmelo Bene, fece il tutto esaurito per oltre tre mesi.</p> <p>Il digitale stava appena entrando negli studi di registrazione: strumenti oggi considerati elementari, come i campionatori, non erano ancora neppure immaginabili. Registrare su hard disk sembrava fantascienza (anche perch\u00e9 gli hard disk non c'erano, c'erano i floppy...). Lavoravamo per lo pi\u00f9 con nastri magnetici e con quello che riuscivamo a spremere da hardware che oggi sembrerebbero inadatti persino ai giochi per bambini (Non Adornata \u00e8 stato interamente realizzato su un Atari 520ST).</p> <p>A Carmelo Bene piacque molto l'idea di un'attrice \"fuori sync\" da se stessa, mentre una macchina recitava la sua parte molto meglio di lei e con il suo aiuto ottenemmo un buon successo. Poco dopo Facondini e io iniziammo a collaborare con Bene che, dopo aver prodotto il nostro esperimento, pass\u00f2 definitivamente alla produzione digitale del suono. Di quella versione non rimangono che pochi scatti realizzati da Sarah Victoria Spence.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul> <p>Il testo lo avevo ricavato applicando la tecnica del cut-up elaborata da William Burroughs e Brion Gysyn a scritti miei, di altri autori, articoli di giornale e altro materiale piuttosto eterogeneo e fu pubblicato dalla casa editrice \"Il Ventaglio\" (Roma, ASIN B0000ECQVE), con un disegno di Stefano Marotta in copertina e l'introduzione di Domenico Mongelli di cui potete leggere un estratto qui (pagina in costruzione).</p> <p>Negli anni successivi, dai materiali che mi erano serviti per la realizzazione di quello che con tutta probabilit\u00e0 \u00e8 stato il primo spettacolo interamente recitato da un computer, ricavai una versione Hypercard che fu pubblicata dalla rivista Applicando e una versione Twitter.</p> <p>Nel 2014, per un caso assolutamente fortuito, Facondini ritrov\u00f2 i nastri magnetici originali del 1988 che credevamo perduti. Le condizioni del segnale registrato erano pessime, ma Marco \u00e8 riuscito a ripulire le tracce originali e ad arricchirle di una dinamica sufficiente a riproporle a distanza di oltre venticinque anni dalla prima registrazione.</p> <p>Ne realizzammo una seconda versione, non pi\u00f9 come spettacolo teatrale, ma in forma di installazione, basata sulla riproduzione casuale e ininterrotta dei sessantatr\u00e9 frammenti recuperati, che \u00e8 stata ospitata, dal 9 maggio al 28 giugno 2014, all'Out of Range Digital Art Festival. </p> <p>Il video qui sotto \u00e8 parte di uno dei sessantatr\u00e9 di cui si componeva l'installazione.</p>"},{"location":"blog/2023/06/29/portami-al-mare/","title":"Portami al mare","text":"<p>Cinque marine, tutte create nel 2023 con Stable Diffusion e varie tecniche di pittura digitale.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2023/12/18/se-dovessi-morire/","title":"Se io dovessi morire","text":"<p>Una poesia di Emily Dickinson su cui sono inciampato per caso e che mi piace molto. La liberissima traduzione \u00e8 mia.</p> <p> </p> Emily Dickinson <ul> <li> <p>If I should die,</p> <p>And you should live,</p> <p>And time should gurgle on,</p> <p>And morn should beam,</p> <p>And noon should burn,</p> <p>As it has usual done;</p> <p>If birds should build as early,</p> <p>And bees as bustling go,</p> <p>One might depart at option</p> <p>From enterprise below!</p> <p>'T is sweet to know that stocks will stand</p> <p>When we with daisies lie,</p> <p>That commerce will continue,</p> <p>And trades as briskly fly.</p> <p>It makes the parting tranquil</p> <p>And keeps the soul serene,</p> <p>That gentlemen so sprightly</p> <p>Conduct the pleasing scene!</p> </li> <li> <p>Se io dovessi morire,</p> <p>E tu dovessi vivere,</p> <p>E il tempo gorgogliare,</p> <p>E il mattino brillare,</p> <p>E il mezzod\u00ec bruciare,</p> <p>Com\u2019\u00e8 sempre andata;</p> <p>Se gli uccelli si mettessero all'opera sul presto,</p> <p>E le api si dessero altrettanto da fare,</p> <p>Ci si potrebbe accomiatare a discrezione</p> <p>Dalle imprese di quaggi\u00f9!</p> <p>\u00c8 bello sapere che la Borsa terr\u00e0</p> <p>Quando tra le margherite giaceremo,</p> <p>Che il commercio continuer\u00e0,</p> <p>E gli affari svolazzeranno alacri.</p> <p>Rende la partenza tranquilla</p> <p>E mantiene l\u2019anima serena,</p> <p>Che gentiluomini tanto arzilli</p> <p>Dirigano questa piacevole scena!</p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2022/08/03/story-weather-podcast/","title":"Stormy Weather [Podcast]","text":"<p>Un podcast di musica generativa e sperimentale.</p> <p>Non sono un musicista nel vero senso del termine, ma trascorro comunque diverso tempo creando musica elettronica e generativa, specie con strumenti e metodi non convenzionali. Tra il 2022 e il 2023 ho realizzato Stormy Weather, un podcast dei migliori paesaggi sonori che ho prodotto in quel periodo, distribuito attraverso tutte le maggiori piattaforme, ma soprattutto Spotify.</p> <p>Tutte le immagini di copertina sono state realizzate con Stable Diffusion.</p>"},{"location":"blog/2021/12/31/sulla-spiaggia/","title":"Sulla spiaggia","text":"<p>Dieci marine, tutte create nel 2021 con una versione sperimentale di Stable Diffusion.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2022/05/18/thetimeisnow/","title":"The Time Is Now","text":"<p>Primo esperimento (riuscito) di generazione video con Intelligenza Artificiale.</p> <p>Ho usato esclusivamente Stable Diffusion e Deforum, su una canzone dei Moloko che mi piace molto.</p>"},{"location":"blog/2023/12/16/trilogia-ospitalita/","title":"Trilogia dell'ospitalit\u00e0","text":"<p>Tre composizioni ispirate alla Trilogia dell'ospitalit\u00e0 di Pierre Klossowski.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2023/08/19/un-arte/","title":"Catalogo delle cose perdute [Un'arte]","text":"<p>Lavorare a questo sito \u00e8 come comporre un catalogo delle cose perdute e questo mi ha fatto venire in mente una poesia di Elizabeth Bishop che Engaku Taino, il mio Maestro di Zen, amava molto. La liberissima traduzione \u00e8 mia. </p> <p> </p> Il Maestro Engaku Taino <p>Un'arte</p> <p>L'arte di perdere non \u00e8 difficile da imparare; tante cose sembrano cos\u00ec intrise dell'intenzione d'esser perse che la loro perdita non \u00e8 un disastro.</p> <p>Perdi qualcosa ogni giorno. Accetta il turbamento delle chiavi smarrite, dell'ora sprecata. L'arte di perdere non \u00e8 difficile da imparare.</p> <p>Poi perdi di pi\u00f9 e pi\u00f9 in fretta: luoghi, nomi, e dov'era quel posto che volevi visitare? Nulla di tutto questo sar\u00e0 un disastro.</p> <p>Ho perduto l'orologio di mia madre. E guarda! L'ultima, o la penultima, delle mie tre amate case \u00e8 andata. L'arte di perdere non \u00e8 difficile da imparare.</p> <p>Ho perso due citt\u00e0, proprio carine. E ancora di pi\u00f9, ho perduto molti dei reami che possedevo, due fiumi, un continente. Mi mancano, ma non \u00e8 stato un disastro.</p> <p>Anche perdendo te (la voce scherzosa, un gesto che amo) non avrei mentito. \u00c8 evidente, l'arte di perdere non \u00e8 difficile da imparare, bench\u00e9 possa sembrare (scrivilo!) un disastro.</p>"},{"location":"blog/2020/11/28/wunderkammer-2021/","title":"Wunderkammer 2020/21","text":"<p>Opere varie, tutte create tra il 2021 e il 2022 con Stable Diffusion e varie tecniche di pittura digitale.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/2023/12/31/wunderkammer-2023/","title":"Wunderkammer 2023","text":"<p>Opere create nel 2023 con Stable Diffusion e varie tecniche di pittura digitale.</p> <ul> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> <li> <p></p> </li> </ul>"},{"location":"blog/archive/2024/","title":"2024","text":""},{"location":"blog/archive/2023/","title":"2023","text":""},{"location":"blog/archive/2022/","title":"2022","text":""},{"location":"blog/archive/2021/","title":"2021","text":""},{"location":"blog/archive/2020/","title":"2020","text":""},{"location":"blog/archive/2019/","title":"2019","text":""},{"location":"blog/archive/2018/","title":"2018","text":""},{"location":"blog/archive/2016/","title":"2016","text":""},{"location":"blog/archive/2014/","title":"2014","text":""},{"location":"blog/archive/2004/","title":"2004","text":""},{"location":"blog/archive/2003/","title":"2003","text":""},{"location":"blog/archive/2002/","title":"2002","text":""},{"location":"blog/archive/1997/","title":"1997","text":""},{"location":"blog/archive/1988/","title":"1988","text":""},{"location":"blog/category/immagini/","title":"Immagini","text":""},{"location":"blog/category/poesia/","title":"Poesia","text":""},{"location":"blog/category/testi-vari/","title":"Testi vari","text":""},{"location":"blog/category/suoni/","title":"Suoni","text":""},{"location":"blog/category/teatro/","title":"Teatro","text":""},{"location":"blog/category/libri/","title":"Libri","text":""},{"location":"blog/page/2/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/3/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/4/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/5/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/archive/2023/page/2/","title":"2023","text":""},{"location":"blog/category/immagini/page/2/","title":"Immagini","text":""},{"location":"blog/category/teatro/page/2/","title":"Teatro","text":""}]}